\chapter{自然语言理解}

\begin{question}
什么是语言和语言理解？自然语言理解过程有哪些层次，各层次的功能如何？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是自然语言理解？它有哪些研究领域？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
试述自然语言理解的基本方法和研究进展。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是词法分析？试举例说明。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是句法分析？有哪些句法分析方法？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么事乔姆斯基语法体系？说明各种语言对文法规则表示形式的限制。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
转移网络和扩充转移网络的原理是什么？为什么说扩充转移网络使句法分析器具有分析上下文有关语言的能力？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
写出下列上下文无关语法所对应的转移网络：\\
	\begin{align*}
	S & \to \mathit{NP} \; \mathit{VP} \\
	\mathit{NP} & \to \text{Adjective} \; \text{Noun} \\
	\mathit{NP} & \to \text{Determiner} \; \text{Noun} \; \mathit{PP} \\
	\mathit{NP} & \to \text{Determiner} \; \text{Noun} \\
	\mathit{VP} & \to \text{Verb} \; \text{Adverb} \; \mathit{PP} \\
	\mathit{VP} & \to \text{Verb} \\
	\mathit{VP} & \to \text{Verb} \; \mathit{PP} \\
	\mathit{PP} & \to \text{Proposition} \; \mathit{NP}
	\end{align*}
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
考虑下列句子
	\begin{quote}
	The old man's glasses were filled with sherry. 
	\end{quote}
选择单词glasses适合的意思需要什么信息？什么信息意味着不合适的意思？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
考虑下列句子
	\begin{quote}
	Put the red block on the blue block on the table. 
	\end{quote}
	\begin{enumerate}
	\item 写出句中符合句法规则的所有有效的句法分析；
	\item 如何用语义信息和环境知识选择该命令的恰当含义。
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
对下列每个语句给出句法分析树：
	\begin{enumerate}
	\item David wanted to go to the movie with Linda. 
	\item David wanted to go to the movie with Georgy William.
	\item He heard the story listening to the radio. 
	\item He heard the boys listening to the radio. 
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
考虑一用户与一交互操作系统之间进行英语对话的问题。
	\begin{enumerate}
	\item 写出语义文法以确定对话所用语言。这些语言应确保进行基本操作，如描述事件、复制和删除文件、编译程序和检索文件目录等。
	\item 用你的语义文法对下列各语句进行文法分析：
		\begin{itemize}
		\item[] Copy from New test mss into old test mss. 
		\item[] Copy to old test mss out of new test mss. 
		\end{itemize}
	\item 用标准的英语文法对上述两语句进行分析，列出所用文法片断。
	\item 上述(2)与(3)的文法有何差别？这种差别语句法和语义文法之间的差别有何关系？
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
机器翻译一般涉及哪些过程或步骤？每个过程的主要功能是什么？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
某大学开发出一个学生学籍管理数据库。试写出适于查询该数据库内容的匹配样本。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
试设计一个特定应用领域的自然语言问答系统。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}