\chapter{确定性推理}

\begin{question}
什么是图搜索过程？其中，重排OPEN表意味着什么？重排的原则是什么？
\end{question}	
\begin{solution}
图搜索的一般过程如下：
	\begin{enumerate}
		\item 建立一个只含有起始节点$S$的搜索图$G$，把S放到一个叫做OPEN的未扩展节点表中。
		\item 建立一个叫CLOSED的已扩展节点表，其初始为空表。
		\item LOOP：检查OPEN表是否为空，若为空，则失败退出。
		\item 选择OPEN表上的第一个节点，把它从$OPEN$表移出放进$CLOSED$表。并记该节点为节点$n$。
		\item 考察节点$n$是否为目标节点。若$n$为一目标节点，则有解并成功退出。此解是追踪图$G$中沿着指针从$n$到$S$这条路径而得到的（指针将在第7步中设置）。
		\item 扩展节点$n$，生成一组子节点。把这些子节点中不是$n$的祖先的那些后继节点记入集合$M$。把M的这些成员作为$n$的后继节点添入图$G$中。
		\item 针对M中子节点的不同情况，分别作如下处理：
			\begin{itemize}
				\item 未曾在$G$中出现过的$M$成员设置一个通向其父节点（即节点$n$）的指针，并把M的这些成员加进OPEN表。（新生成的）
				\item 对已经在OPEN或CLOSED表上的每一个$M$成员，确定是否需要更改通到其父节点$n$的指针方向。（原生成但未扩展的）
				\item 对已在CLOSED表上的每个$M$成员，确定是否需要更改图$G$中通向它的每个后裔节点的指针方向。（原生成也扩展过的）
			\end{itemize}
		\item 按某一任意方式或按某个探试值，重排OPEN表。
		\item GO LOOP。
	\end{enumerate} \par
重排OPEN表意味着什么， 在第(6)步中，将优先扩展哪个节点，不同的排序标准对应着不同的搜索策略。是否重新安排OPEN表，即是否按照某个试探值（或准则、启发信息等）重新对未扩展节点进行排序，将决定该图搜索过程是无信息搜索或启发式搜索。各种搜索策略的主要区别在于对OPEN表中节点的排列顺序不同。例如，广度优先搜索把先生成的子节点排在前面，而深度优先搜索则把后生成的子节点排在前面。\par
重排的原则当视具体需求而定，不同的原则对应着不同的搜索策略，如果想尽快地找到一个解，则应当将最有可能达到目标节点的那些节点排在OPEN表的前面部分，如果想找到代价最小的解，则应当按代价从小到大的顺序重排OPEN表。
\end{solution}

\begin{question}
试举例比较各种搜索方法的效率。
\end{question}	
\begin{solution}
	\begin{description}
		\item[宽度优先搜索] 只要问题有解，用宽度优先搜索总可以得到解，而且得到的是路径最短的解。宽度优先搜索盲目性较大，当目标节点距初始节点较远时将会产生许多无用节点，搜索效率低。
		\item[深度优先搜索] 搜索一旦进入某个分支，就将沿着该分支一直向下搜索。如果目标节点恰好在此分支上，则可较快地得到解。但是，如果目标节点不在此分支上，而该分支又是一个无穷分支，则就不可能得到解。所以深度优先搜索是不完备的，即使问题有解，它也不一定能求得解。所求得的解答路径不一定是最短路径。
		\item[有界深度优先搜索] 如果问题有解，且其路径长度$\leq dm$，则搜索过程一定能求得解。但是，若解的路径长度$> dm$，则搜索过程就得不到解。这说明在有界深度优先搜索中，深度界限的选择是很重要的。要恰当地给出$dm$的值是比较困难的。即使能求出解，它也不一定是最优解。
		\item[等代价搜索] 是宽度优先搜索的一种推广，不是沿着等长度路径断层进行扩展，而是沿着等代价路径断层进行扩展。搜索树中每条连接弧线上的有关代价，表示时间、距离等花费。若所有连接弧线具有相等代价，则简化为宽度优先搜索算法。
		\item[盲目搜索] 具有较大的盲目性，产生的无用节点较多，效率不高，耗费过多的计算空间与时间。
		\item[有序搜索] 利用启发信息，决定哪个是下一步要扩展的节点。选``最有希望''的节点作为下一个被扩展的节点。选择OPEN表上具有最小$f$值的节点作为下一个要扩展的节点, 又称为最佳优先搜索。正确选择估价函数对搜索结果具有决定性的作用。使用不能识别某些节点真实希望的估价函数会形成非最小代价路径；使用一个过多地估计了全部节点希望的估价函数又会扩展过多的节点。 
		\item[A算法] 虽提高了算法效率，但不能保证找到最优解。
		\item[A*算法] 搜索效率很大程度上取决于估价函数$h(n)$。一般来说，在满足$h(n)\leq h*(n)$的前提下，$h(n)$的值越大越好。$h(n)$的值越大，说明它携带的启发性信息越多，A*算法搜索时扩展的节点就越少，搜索效率就越高。
	\end{description}

\end{solution}

\begin{question}
化为子句型有哪些步骤？请结合例子说明。
\end{question}	
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
如何通过消解反演求取问题的答案。
\end{question}	
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么叫合式公式？合式公式有哪些等价关系？
\end{question}	
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
用宽度优先搜索求××所示迷宫的出路。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
用有界深度优先搜索方法求解××所示八数码难题。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
应用最新的方法表达传教士和野人问题，编写一个计算机程序，以求得安全渡过全部6个人的解答。（提示：在应用状态空间表示和搜索方法时，可用$(N_m,N_c)$来表示状态描述，其中$N_m$和$N_c$分别为传教士和野人的人数。初始状态为(3,3)，而可能的中间状态为(0,1),(0,2),(0,3),(1,1),(2,1),(2,2),(3,0),(3,1)和(3,2)等。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
试比较宽度优先搜索、有界深度优先搜索及有序搜索的搜索效率，并以实例数据加以说明。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
一个机器人驾驶卡车，携带包裹(编号分别为\#1、\#2和\#3)分别投递到林(LIN)、吴(WU)和胡(HU) 3家住宅处。规定了某些简单的操作符，如表示驾驶方位的drive($x$,$y$)和表示卸下包裹的unload($z$)；对于每个操作符，都有一定的先决条件和结果。试说明状态空间问题求解系统如何能够应用谓词演算求得一个操作符序列，该序列能够生成一个满足$\mathrm{AT(\# 1,LIN) \wedge AT(\# 2,WU) \wedge AT(\# 3,HU)}$的目标状态。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
规则演绎系统和产生式系统有哪几种推理方式？各自的特点为是什么？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
单调推理有何局限性？什么叫缺省推理？非单调推理系统如何证实一个节点的有效性？
\end{question}
\begin{solution}
单调系统不能很好地处理常常出现在现实问题领域中的3类情况，即不完全的信息、不断变化的情况、以及求解复杂问题过程中生成的假设。有两种方法可以证实节点的有效性：
	\begin{enumerate}
		\item 支持表。(SL (IN-节点表) (OUT-节点表)) \\
			如果某节点的IN节点表中提到的节点当前都是IN, 且OUT节点表中提到的节点当前都是OUT，则它是有效的。
		\item 条件证明。(CP(结论) (IN-假设) (OUT-假设)) \\
			条件证明(CP)的证实表示有前提的论点，无论何时，只要在IN假设中的节点为IN，OUT假设中的节点为OUT，则结论节点往往为IN，于是条件证明的证实有效。 
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}
在什么情况下需要采用不确定推理或非单调推理？
\end{question}
\begin{solution}
不完全的信息、不断变化的情况、以及求解复杂问题过程中生成的假设。
\end{solution}

\begin{question}
下列语句是一些几何定理，把这些语句表示为基于规则的几何证明系统的产生式规则：
	\begin{enumerate}
		\item 两个全等三角形的各对应角相等。
		\item 两个全等三角形的各对应边相等。 
		\item 各对应边相等的三角形是全等三角形。
		\item 等腰三角形的两底角相等。 
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item IF 两个三角形全等 THEN 各对应角相等 
		\item IF 两个三角形全等 THEN 各对应边相等 
		\item IF 两个三角形各对应边相等 THEN 两三角形全等 
		\item IF 它是等腰三角形 THEN 它的两底角相等
	\end{enumerate}

\end{solution}