\chapter{计算智能}

\begin{question}
计算智能的含义是什么？它涉及哪些研究分支？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
试述计算智能（CI）、人工智能（AI）和生物智能（BI）的关系。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
人工神经网络为什么具有有人的发展前景和潜在的广泛应用领域？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
简述生物神经元及人工神经网络的结构和主要学习算法。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
考虑一个具有阶梯形阈值函数的神经网络，假设
	\begin{enumerate}
		\item 用一常数乘所有的权值和阈值；
		\item 用一常数加所有的权值和阈值。
	\end{enumerate}
试说明网络性能是否会变化？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
构作一个神经网络，用于计算含有两个输入的XOR函数。指定所用神经网络单元的种类。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
假定有个具有线性激励函数的神经网络，即对于每个神经元，其输出等于常数$c$乘以各输入加权和。
	\begin{enumerate}
		\item 设该网络有个隐含层。对于给定的权$W$，写出输出层单元的输出值，此值以权$W$和输入层$I$为函数，而对隐含层的输出没有任何明显的叙述。试证明：存在一个不含隐含单位的网络能够计算上述同样的函数。
		\item 对于具有任何隐含层数的网络，重复进行上述计算。从中给出线性激励函数的结论。
	\end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
试实现一个分层前馈神经网络的数据结构，为正向评价和反向传播提供所需信息。应用这个数据结构，写出一个神经网络输出，以作为一个例子，并计算该网络适当的输出值。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是模糊性？它的对立含义是什么？试各举出两个例子加以说明。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是模糊集合和隶属函数或隶属度？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
模糊集合有哪些运算？满足哪些规律？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是模糊推理？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
对某种产品的质量进行抽查评估。现随机选出5个产品$x_1$，$x_2$，$x_3$，$x_4$，$x_5$进行检验，它们质量情况分别为：
\[ x_1=80, x_2=72, x_3=65, x_4=98, x_5=53\]
这就确定了一个模糊集合$Q$，表示该组产品的``质量水平‘’这个模糊概念的隶属程度。
试写出该模糊集。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
试述遗传算法的基本原理，并说明遗传算法的求解步骤。
\end{question}
\begin{solution}
遗传算法的基本原理是，通过随机方式产生若干个所求解问题的数字编码，即染色体，形成初始种群；通过适应度函给每个个体一个数值评价，淘汰低适应度的个体，选择高适应度的个体参加遗传操作，经过遗传操作后的个体集合形成下一代新的种群。再对这个新的种群进行下一轮的进化。\par
遗传算法的求解步骤：\par
	\begin{enumerate}
		\item 初始化种群；
		\item 计算种群上每个个体的适应度值；
		\item 按由个体适应度值所决定的某个规则选择将进入下一代的个体；
		\item 按概率Pc进行交叉操作；
		\item 按概率Pc进行变异操作；
		\item 若没有满足某中停止条件，则转(2)，否则进入下一步；
		\item 输出中群中适应度最优的染色体作为问题的满意解或最优解。
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}
如何利用遗传算法求解问题，试举例说明求解过程。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
用遗传算法求$f(x)=x\cos x + 2$的最大值。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
什么是人工生命？请按你的理解用自己的语言给人工生命下个定义。
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
人工生命要模仿自然生命的特征和现象。自然生命有哪些共同特征？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
为什么要研究人工生命？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}

\begin{question}
人工生命包括哪些研究内容？其研究方法如何？
\end{question}
\begin{solution}
\end{solution}