\chapter{绪论}

\begin{question}
什么是人工智能？试从学科和能力两方面加以说明。
\end{question}	
\begin{solution}
人工智能（学科）是计算机科学中涉及研究、设计和应用智能机器的一个分支。其近期主要目标在于研究用机器来模仿和执行人脑的某些智力功能，并开发相关理论和技术。\par
人工智能（能力）是智能机器所执行的通常与人类智能有关的智能行为，这些智能行为涉及学习、感知、思考、理解、识别、判断、推理、证明、通信、设计、规划、行动和问题求解等活动。
\end{solution}

\begin{question}
在人工智能的发展过程中，有哪些思想和思潮起了重要作用？
\end{question}
\begin{solution}
控制论之父维纳1940年主张计算机五原则。他开始考虑计算机如何能像大脑一样工作。系统地创建了控制论，根据这一理论，一个机械系统完全能进行运算和记忆。\par
帕梅拉·麦考达克(Pamela McCorduck)在她的著名的人工智能历史研究《机器思维》(\textit{Machine Who Think}, 1979)中曾经指出：在复杂的机械装置与智能之间存在着长期的联系。\par
著名的英国科学家图灵被称为人工智能之父,图灵不仅创造了一个简单的通用的非数字计算模型，而且直接证明了计算机可能以某种被理解为智能的方法工作。提出了著名的图灵测试。\par
数理逻辑从19世纪末起就获迅速发展；到20世纪30年代开始用于描述智能行为。计算机出现后，又在计算机上实现了逻辑演绎系统。\par
1943年由生理学家麦卡洛克(McCulloch)和数理逻辑学家皮茨(Pitts)创立的脑模型，即MP模型。60-70年代，联结主义，尤其是对以感知机(perceptron)为代表的脑模型的研究曾出现过热潮。\par
控制论思想早在40-50年代就成为时代思潮的重要部分，影响了早期的人工智能工作者。到60-70年代，控制论系统的研究取得一定进展，播下智能控制和智能机器人的种子。\par
20世纪80年代后期以来，机器学习、计算智能、人工神经网络和行为主义等研究的深入开展，不时形成高潮。
\end{solution}

\begin{question}
在过去的20年中，人工智能发生了什么变化？
\end{question}
\begin{solution}
传统人工智能（AI）的数学计算体系仍不够严格和完整。除了模糊计算外，近年来，许多模仿人脑思维、自然特征和生物行为的计算方法（如神经计算、进化计算、自然计算、免疫计算和群计算等）已被引入人工智能学科。我们把这些有别于传统人工智能的智能计算理论和方法称为计算智能（Computational Intelligence，CI）。计算智能弥补了传统人工智能的理论框架，使人工智能进入一个新的发展时期。人工智能不同观点、方法和技术的集成，是人工智能发展所必需，也是人工智能发展的必然。
\end{solution}

\begin{question}
为什么能够用机器（计算机）模仿人的智能？
\end{question}
\begin{solution}
所谓符号就是模式。任一模式，只要它能与其他模式相区别，就是一个符号。一个完善的符号系统应具有下列6种基本功能：（1）输入符号；（2）输出符号；（3）存储符号；（4）复制符号；（5）建立符号结构：通过找出各符号间的关系，在符号系统中形成符号结构；（6）条件性迁移：根据已有符号，继续完成活动过程。\par
如果一个物理符号系统具有上述全部6种功能，能够完成这个全过程，那么它就是一个完整的物理符号系统。人具有上述6种功能，现代计算机也具备物理符号系统的这6种功能。\par
物理符号系统假设：任何一个系统，如果它能够表现出智能，那么它就必定能够执行输入符号、输出符号、存储符号、复制符号、建立符号结构、条件性迁移6种功能。反之，任何系统如果具有这6种功能，那么它就能够表现出智能；这种智能指的是人类所具有的那种智能。\par
物理符号系统的假设伴随有3个推论：\par
	\begin{enumerate}
		\item 既然人具有智能，那么他（她）就一定是个物理符号系统。
		\item 既然计算机是一个物理符号系统，它就一定能够表现出智能。
		\item 既然人是一个物理符号系统，计算机也是一个物理符号系统，那么我们就能够用计算机来模拟人的活动。
	\end{enumerate} \par
因此，计算机可以模拟人的智能。
\end{solution}

\begin{question}
现在人工智能有哪些学派？它们的认知观是什么？现在这些学派的关系如何？
\end{question}
\begin{solution}
符号主义（Symbolicism），又称为逻辑主义（Logicism）、心理学派（Psychlogism）或计算机学派（Computerism），认为人工智能源于数理逻辑。 其原理主要为物理符号系统（即符号操作系统）假设和有限合理性原理。符号主义认为人的认知基元是符号，而且认知过程即符号操作过程。它认为人是一个物理符号系统，计算机也是一个物理符号系统，因此，我们就能够用计算机来模拟人的智能行为。它还认为，知识是信息的一种形式，是构成智能的基础。人工智能的核心问题是知识表示、知识推理和知识运用。 符号主义认为人工智能的研究方法应为功能模拟方法。通过分析人类认知系统所具备的功能和技能，然后用计算机模拟这些功能，实现人工智能。\par
连接主义（Connectionism），又称为仿生学派（Bionicsism）或生理学派（Physiologism） ，认为人工智能源于仿生学，特别是人脑模型的研究。其原理主要为神经网络及神经网络间的连接机制与学习算法。连接主义认为人的思维基元是神经元，而不是符号处理过程。认为人脑不同于电脑，并提出联结主义的大脑工作模式，用于取代符号操作的电脑工作模式。 连接主义主张人工智能应着重于结构模拟，即模拟人的胜利神经网络结构，并认为功能、结构和智能行为是密切相关的。不同的结构表现出不同的功能和行为。\par
行为主义（Actionism），又称进化主义（Evolutionism）或控制论学派（Cyberneticsism）， 认为人工智能源于控制论。其原理为控制论及感知-动作型控制系统 。行为主义认为智能取决于感知和行动，提出智能行为的“感知-动作”模式。认为智能不需要知识、不需要表示、不需要推理；人工智能可以像人类智能一样逐步进化。智能行为只能在现实世界中与周围环境交互作用而表现出来。行为主义还认为：符号主义、联结主义对真实世界客观事物的描述及其智能行为工作模式是过于简化的抽象，因而是不能真实地反映客观存在的。 行为主义认为人工智能的研究方法应采用行为模拟方法，也认为功能、结构和智能行为是不可分的。不同行为表现出不同功能和不同控制结构。
\end{solution}

\begin{question}
你认为应从哪些层次对认知行为进行研究？
\end{question}
\begin{solution}
人的认知活动具有不同的层次，对认知行为的研究也应具有不同的层次，以便不同学科之间分工协作，联合攻关，早日解开人类认知本质之谜。可以从下列４个层次开展对认知本质的研究： 
	\begin{enumerate}
		\item 认知生理学：研究认知行为的生理过程，主要研究人的神经系统（神经元、中枢 神经系统和大脑）的活动，是认知科学研究的底层。它与心理学、神经学、脑科学有密切关系，且与基因学、遗传学等有交叉联系。
		\item 认知心理学：研究认知行为的心理活动，主要研究人的思维策略，是认知科学研究的顶层。它与心理学有密切关系，且与人类学、语言学交叉。
		\item 认知信息学：研究人的认知行为在人体内的初级信息处理，主要研究人的认知行为如何通过初级信息自然处理，由生理活动变为心理活动及其逆过程，即由心理活动变为生理行为。这是认知活动的中间层，承上启下。它与神经学、信息学、计算机科学有模切关系，并与心理学、生理学有交叉。
		\item 认知工程学：研究认知行为的信息加工处理，主要研究如何通过以计算机为中心的人工信息处理系统，对人的各种认知行为（如知觉、思维、记忆、语言、学习、理解、推理、识别等）进行信息处理。 这是研究认知科学和认知行为的工具，应成为现代认知心理学和现代认知生理学的重要研究手段。它与人工智能、信息学、计算机科学有密切关系，并与控制论、系统学等交叉。
	\end{enumerate} \par
心理活动的最高层级是思维策略，中间一层是初级信息处理，最低层级是生理过程，与此相应的是计算机程序、语言和硬件。 研究认知过程的主要任务是探求高层次思维决策与初级信息处理的关系，并用计算机程序来模拟人的思维策略水平，而用计算机语言模拟人的初级信息处理过程。 
\end{solution}

\begin{question}
你是如何理解人工智能的研究目标的？
\end{question}
\begin{solution}
人工智能的一般研究目标为：
	\begin{enumerate}
		\item 更好地理解人工智能 \par
		通过编写程序来模仿和检验有关人类智能的理论。
		\item 创造有用的灵巧程序 \par 
		该程序能够执行一般需要人类专家才能实现的任务。
	\end{enumerate} \par 
	一般地，人工智能的研究目标又分为近期研究目标和远期研究目标两种。\par
	人工智能的近期研究目标是建造智能计算机以代替人类的某些智力活动。为了实现这个近期目标，就需要研究开发能够模仿人类的这些智力活动的相关理论、技术和方法，建立相应的人工智能系统。\par
	人工智能的远期目标是用自动机模仿人类的思维活动和智力功能，要建造能够实现人类思维活动和治理功能的智能系统。\par
	人工智能研究的近期目标和远期目标具有不可分割的关系。一方面，近期目标的实现为远期目标奠定了理论和技术基础，打下必要的基础，并增强人们实现远期目标的信心；另一方面，远期目标为近期目标指明了方向，强化了近期研究目标的战略地位。
\end{solution}

\begin{question}
人工智能研究包括哪些内容？这些内容的重要性如何？
\end{question}
\begin{solution}
人工智能学科有着十分广泛和及其丰富的研究内容，包括：
\begin{enumerate}
		\item 认知建模：认知科学是要说明人类在认知过程中是如何进行信息加工的。是人工智能的重要理论基础，涉及非常广泛的研究课题。\par
		\item 知识表示：是把人类知识概念化、形式化或模型化。按照符号主义的观点，知识是一切智能行为的基础，要使计算机具有智能，首先必须使它拥有知识。问题、系统的任务描述、知识表示和推理决策，离不开知识。知识表示是人工智能的中心任务之一。\par
		\item 知识推理：推理是人脑的基本功能。几乎所有的人工智能领域都离不开推理。要让机器实现人工智能，就必须赋予机器推理能力，进行机器推理。\par
		\item 知识应用：人工智能能够获得广泛应用是衡量其生命力和检验其生存力的重要标志。20世纪70年代，专家系统的广泛应用使人工智能走出低谷，获得快速发展。后来的机器学习和近年来的自然语言理解应用研究取得重大进展，又促进了人工智能的进一步发展。当然，应用领域的发展是离不开知识表示和知识推理等基础理论以及基本技术的进步的。\par
		\item 机器感知：是使机器具有类似于人的感觉。其中，最主要的和应用最广的要算机器视觉和机器听觉。机器感知是机器获取外部信息的基础途径。要使机器具有感知能力，就要为它安上各种传感器。机器视觉和机器听觉已催生了人工智能的两个研究领域和—模式识别和自然语言理解或自然语言处理。\par
		\item 机器思维：机器思维是对传感信息和机器内部的工作信息进行有目的的处理。要使机器实现思维，需要综合应用知识表示、知识推理、认知建模和机器感知等方面的研究成果。\par
		\item 机器学习：机器学习是继专家系统之后人工智能应用的又一重要研究领域，也是人工智能和神经计算的核心研究课题之一。现有的计算机系统和人工智能系统大多数没有什么学习能力，至多也只有非常有限的学习能力，因而不能满足科技和生产提出的新要求。学习是人类具有的一种重要智能行为。机器学习就是使机器具有学习新知识和新技术，并在实践中不断改进和完善的能力。机器学习能够使机器自动获取知识，向书本等文献资料和与人交谈或观察环境进行学习。\par
		\item 机器行为：机器行为是指智能系统具有的表达能力和行动能力。研究机器的拟人行为是人工智能的高难度的任务。机器行为与机器思维密切相关，机器思维是机器行为的基础。\par
		\item 智能系统构建：上述直接的实现智能研究，离不开智能计算机系统或智能系统，离不开对新理论、新技术和新方法以及系统的硬件和软件支持。需要开展对模型、系统构造与分析技术、系统开发环境和构造工具以及人工智能程序设计语言的研究。一些能够简化演绎、机器人操作和认知模型的专用程序设计以及计算机的分布式系统、并行处理系统、多机协作系统和各种计算机网络等的发展，将直接有益于人工智能的开发。\par
\end{enumerate} \par 		
\end{solution}

\begin{question}
人工智能的基本研究方法有哪几类？它们与人工智能学派的关系如何？
\end{question}
\begin{solution}
主要有以下四类：
	\begin{enumerate}
		\item 功能模拟法。符号主义学派也可称为功能模拟学派。
		\item 结构模拟法。连接主义学派也可称为结构模拟学派。
		\item 行为模拟法。行为主义学派也可称为行为模拟学派。
		\item 集成模拟法。集成主义学派也可称为集成模拟学派。
	\end{enumerate}\par
	上述前3种人工智能研究方法各有长处，又有一定的局限性。采用集成模拟方法研究人工智能，一方面各学派密切合作，取长补短，可把一种方法无法解决的问题转化为另一方法能够解决的问题；另一方面，逐步建立统一的人工智能理论体系和方法论，在一个统一系统中集成了逻辑思维、形象思维和进化思想，创造人工智能更先进的研究方法。
\end{solution}

\begin{question}
人工智能的主要研究和应用领域是什么？其中，哪些是新的研究热点？
\end{question}
\begin{solution}
人工智能的主要研究和应用领域有：问题求解与博弈（下棋程序），逻辑推理与定理证明（四色定理证明），计算智能，分布式人工智能与Agent，自动程序设计，专家系统，机器学习，自然语言理解，机器人学（星际探索机器人），模式识别（手写识别，汽车牌照识别，指纹识别），机器视觉（机器装配，卫星图像处理），神经网络，智能控制，智能调度与指挥（汽车运输高度，列车编组指挥），智能检索，系统与语言工具等。 \par
其中新的研究热点有：概率图模型（隐马尔科夫模型、贝叶斯网络），统计学习理论(SLT)\& 支持向量机（SVM）、分布式人工智能与Agent，计算智能与进化计算，数据挖掘与知识发现，人工生命。
\end{solution}